\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}
\urlstyle{same}
\title{Rapport}
\author{NGUYEN THIET Lam \& BARO Jordi}
\date{\today}
\graphicspath{ {./images/} }

% https://tex.stackexchange.com/questions/445424/making-a-multiline-code-environment
\usepackage[scaled=0.85]{beramono}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{mygray}{gray}{0.9}
\usepackage{fvextra}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}

\newenvironment{code}%
 {\VerbatimEnvironment
  \begin{tcolorbox}[colback=mygray, boxsep=0pt, arc=0pt, boxrule=0pt]
  \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize, commandchars=\\\{\},
    breaklines, breakafter=*, breaksymbolsep=0.5em,
    breakaftersymbolpre={\,\tiny\ensuremath{\rfloor}}]}%
 {\end{Verbatim}%
  \end{tcolorbox}}

\begin{document}
\maketitle
\section{Les fichiers}
\texttt{JoueurSup} correspond au joueur qu'on va faire jouer au tournoi. \texttt{JoueurInf} n'est la que pour tester la supériorité de \texttt{JoueurSup}
De même pour \texttt{HeuristiqueInf} et \texttt{HeuristiqueSup}

Pour lancer le client il faut se placer dans \texttt{Baro\_Nguyenthiet} puis faire la commande : 

\begin{code}
    $ make
    $ make client_sup 
\end{code}

Au fil des parties, l'IA va créer un fichier \texttt{tt-nguyenthiet} qui est la table de transposition de toutes les parties qu'il a fait jusque là.

\section{Validité de AlphaBeta}
Nous avons modifié la classe \texttt{Solo} pour faire plusieurs partie à la suite. Sur 50 parties, AlphaBeta (la version la plus simple) de profondeur 2 gagne 100\% des parties contre
un joueur aléatoire.
\begin{code}
    $ make solo_sup_vs_random
    $ ...
    $ Victoires de blanc : 50
    $ Victoires de noir : 0
\end{code}

Et un AlphaBeta de profondeur 4 contre profondeur 2 : 
\begin{code}
    $ make solo_sup_vs_inf
    $ ...
    $ Victoires de blanc : 46
    $ Victoires de noir : 0   
\end{code}

\section{Processus itératif d'amélioration}
Nous avons deux classes joueurs et deux heuristiques. A chaque fois qu'on avait une idée d'amélioration, on faisait jouer la nouvelle
version contre l'ancienne. Et si la nouvelle était meilleure, on supprimait l'ancienne. Dans le cas contraire, on essaie une différente approche
ou on configure quelque paramétres de la nouvelle.
\section{Gestion du temps \& Performance}
Le temps est un critére qui est loin d'être négligeable dans ce projet. Plusieurs modifications et améliorations ont été mises en place
pour  mieux gérer le temps.
\subsection{Calcul coups possibles}
Nous avons remarqué que AlphaBeta passe une bonne partie de son temps dans \texttt{coupPossibles()}. Il est donc primordial de l'optimiser.

Au début nous avons fait de manière force brute, on teste tous les coups possibles et on regarde si c'est valide. Il est assez facile
de voir que c'est assez lourd.

Dans un premier temps, on a rajouté un compteur de tour. Il va nous permettre de savoir si on peut faire des coups de début (e.g. \texttt{A1/A2/B1/A2/C1/A2}) ou normaux
(e.g. \texttt{A1-B1}). En l'occurence, si le compteur est à 0 ou 1, on va retourner les coups possibles si on voulait poser les pions. Après cela, ce n'est plus la peine.
De la meme manière, pendant le tour 0 ou 1 on n'a pas besoin de calculer les mouvements normaux.
\medskip
Les anciennes performances : 

\begin{code}
Temps passé dans Alphabeta : 3579ms
Temps passé dans CouPossibleMoves : 3008ms
\end{code}

\begin{code}
Temps passé dans Alphabeta : 9675 ms
Temps passé dans CouPossibleMoves : 4628 ms
\end{code}

\medskip
Les nouvelles performances pour une partie arbitraire:
\begin{code}
Temps passé dans Alphabeta : 4341 ms
Temps passé dans CouPossibleMoves : 1919 ms
\end{code}

\begin{code}
Temps passé dans Alphabeta : 4531 ms
Temps passé dans CouPossibleMoves : 1922 ms
\end{code}

\begin{code}
Temps passé dans Alphabeta : 1402 ms
Temps passé dans CouPossibleMoves : 596 ms
\end{code}

On peut voir que AlphaBeta passe moins de temps à calculer les coups possibles.

\subsection{Iterative deepening}

Etant donné qu'on utilise une table de transposition, on va pouvoir profiter de l'iterative deepening. On va faire une recherche incrémentale en profondeur. Cela va
non seulement permettre d'éviter qu'une IA qui sait déja qu'elle va gagner de faire des coups inutiles. On remarque qu'en général les parties durent environ 40 coups.
Les parties durent 5 minutes donc environ 7.5 secondes par coup. Cependat, on va préférer laisser à notre IA
plus de temps pour refléchir pendant le début afin de se retrouver en position d'avantage. Vers la fin, en général il suffit de quelques coups pour finir la partie, on lui 
laissera plus de temps. De manière complétements arbitraire, on laisse 12 secondes pendant le début de partie, 7.5 pendant le milieu et 4 pendant la fin.


\subsection{Modification de Alpha Beta}
Nous avons apporté deux modifications à Alpha Beta.

\begin{itemize}
    \item Si il n'y a qu'un mouvement à faire, cela ne vaut pas la peine d'aller chercher le meilleur coup. Il n'y en a qu'un seul, et donc autant le joueur.
    surtout qu'en général, lorsqu'il nous reste qu'un coup c'est "E". Il faut donc considérer tous les mouvements possibles de l'adversaire... pour au final jouer le meme coup. 
    \item Lorsqu'un coup nous renvoie l'infini, on sait qu'on va gagner. Il n'y a pas besoin de perdre plus de temps, on renvoie immédiatement ce coup.
\end{itemize}

\subsection{MTD}

Comme nous l'avons vu en cours, il existe des algorithmes plus performants comme Mtd. Malheureusement nous n'avons pas eu le temps de l'implémenter correctement.

\section{Table de transposition}
La table de transposition est une \texttt{HashMap} en Java. Les clés sont les différents états du plateau de jeu et les valeurs contiennent la valeur associé à
cet été, la profondeur et un flag qui correspond à une borne inférieure, supérieure ou valeur exacte.

\subsection{Fonction de hashage}
Nous allons nous inspirer du codage de Zobrist pour implémenter une fonction de hashage pour représenter le plateau.

Nous allons utiliser un générateur de nombre aléatoire avec une graine hard codée puisqu'on veut pouvoir créer une bibliothéque d'entrée. Il faut donc que peu importe les instances du programmes,
on puisse retrouver les mêmes tableaux.

\subsection{Validité}

Avec la table de transposition, AlphaBeta gagne toujours contre random :

\begin{code}
    $ make solo_sup_vs_random
    $ ...
    $ Victoires de blanc : 50
    $ Victoires de noir : 0
\end{code}

Et contre un AlphaBeta de profondeur moins grande.

\begin{code}
    $ make solo_sup_vs_inf
    $ ...
    $ Victoires de blanc : 43
    $ Victoires de noir : 7  
\end{code}

\subsection{Gain en temps}

On remarque que de manière générale, AlphaBeta avec mémoire mettra moins de temps. Grâce à l'ajout de cette table de transposition, on va pouvoir augmenter la profondeur de recherche.

\subsection{Sauvegarde}

Pour sauvergarder c'est très simple, il suffit d'implémenter l'interface \texttt{Serializable} pour tous les objets. On peut écrire avec
l'objet \texttt{ObjectOutputStream} et lire avec \texttt{ObjectInputStream}

\subsection{Garder la meme table de transposition sur plusieurs partie}

L'agent risque de se retrouver dans des situations similaires. On peut donc sauvegarder la table de transposition à chaque fin de partie et 
la recharger dans une partie suivante. Apres pour cela il faut avoir les droits d'écriture, il se peut qu'on n'ait pas le droit. Cela est gérable
avec une exception.

Ainsi, l'IA va en savoir plus au fil des parties, et mettra moins de temps pour les calculs plus il fait de partie.

\subsection{Problèmes rencontrés}
Nous avons eu quelques soucis pour implémenter comme nous l'avons vu en cours la table de transposition. Elle reconnait bien les plateaux déja rencontrés,
mais ce n'était pas clair de comment il fallait faire pour stocker le meilleur coup. Desfois il stockait les coups pour l'ennemi.

\section{Choix des heuristiques}

A travers le développement de notre IA, nous avons tester plusieurs heuristiques. De manière générale, on en a trouvé une simple. Puis de manière
incrémentale, on augmente sa complexité. On la fait tester contre l'ancienne pour voir si elle est meilleure, et si c'est le cas, on la garde.

\subsection{Basique}
L'heuristique la plus basique qu'on puisse trouver est le nombre de mouvements possibles de l'ami moins ceux de l'ennemi. Il faut faire attention car
avoir plus de choix implique forcément un temps de recherche plus long. Avoir trop de choix pourrait mettre l'IA en illégalité ( Elle va trop reflechir ).
Evidemment, si on se retrouve dans une situation ou il n'y a plus de licorne adverse on rend l'infini pour se retrouver dans cet état. Moins l'infini dans le
cas contraire car on ne veut pas se retrouver dans cet état. Cependant, il y a un autre détail : si on joue au tour t, l'adversaire ne peut pas jouer a ce tour.
Il serait donc peut-être préférable d'ignorer les coups de l'adversaire.

\subsection{Intermédiaire}
Le nombre de choix possibles est une bonne metrique au début, pour se retrouver dans un bon angle d'attaque. Eventuellement, il faut commencer
à attaquer l'adversaire. Nous utilisons la distance de Manhattan. Il faut également penser au fait qu'être proche ne suffit pas. Il faut aussi pouvoir attaquer.
Par la suite, nous améliorons l'heuristique en faisait que, si un pion est a distance pour attaquer, il faut qu'il existe un chemin pour attaquer.
Si il existe un chemin ET qu'en plus on peut executer ce chemin, on peut renvoyer l'infini.

\subsubsection{Observation}
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{fig1}
\captionof{figure}{Position de départ}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{fig2}
\captionof{figure}{Après quelques coups}
\end{center}

On peut remarquer que les pions blanc(\textit{AlphaBeta}) se rapprochent de la licorne noires, et que la licorne s'est un peu eloignée de autres pions noirs.

\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{fig3}
\captionof{figure}{Coup gagnant}
\end{center}

Cela a permis à un paladin de reconnaitre un chemin pour aller jusqu'à la licorne.

\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{fig4}
\captionof{figure}{Une victoire de plus}
\end{center}

Et porter le coup final.

\subsection{Avancé}
Que tous les paladins soit proches est une bonne chose, mais il faut aussi qu'il en reste pour défendre! Cela semble
assez logique que ça ne sert à rien d'avoir tous nos paladins prés de la licorne ennemie? Un ou deux paladin suffisent largement. De manière
analogue, on va préferer que ceux qui defendent puissent rester pres de la licorne alliée.

\subsection{Observation}
Prenons comme exemple cette de partie pour observer les modifications.

\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{fig5}
\captionof{figure}{Initialisation}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{fig6}
\captionof{figure}{Le premier coup}
\end{center}

L'IA cherche quand même a rapprocher les pions.

\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{fig7}
\captionof{figure}{Cible reperée!}
\end{center}

Ici, l'un des pions est très proche de la licorne adverse.
Il va nous suffire pour mener l'attaque.

\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{fig8}
\captionof{figure}{Les "E" ne posent pas problème.}
\end{center}

Au point où ce n'est pas très grave de devoir passer des tours.

\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{fig9}
\captionof{figure}{Coup final}
\end{center}

Puisqu'on sait que le fait de pouvoir attaquer est plus important.


\section{Phases de jeu}
Nous avons eu l'intention de séparer la partie en 4 phases, mais nous n'avons pas eu le temps, voici quand meme les phases
qui nous semblaient logiques à définir.

\begin{itemize}
    \item La phase de placement de pion 
    \item La phase de début de partie
    \item La phase de milieu de partie
    \item La phase de fin de partie
\end{itemize}

\subsection{Placement de pion}
Il existe environ 11000 placements possibles pour le joueur noir, et la moitié pour le joueur blanc. Il parait
assez difficile de connaitre le meilleur coup à ce moment la. Nous utilisons notre instinct pour déterminer 
une meilleure position de départ. De manière générale, on cherche entourer la licorne, et utiliser les autres paladins
pour attaquer.

Quand on est chez les blancs, on peut se permettre de mettre plus de pions sur les liseres 3 vu qu'on a le choix d'utiliser n'importe quel pions. Chez les noirs,
on va devoir s'assurer d'être sur des liserés de type différents pour avoir un large choix possibles apres le coup de blanc.

Nous avons estimé qu'il existe une meilleure position de démarrage. Cette position est celle ci pour le haut si on est blanc :

\begin{code}
   ABCDEF
01 ---bB- 01 <--
02 b-b-bb 02 <--
03 ------ 03
04 ------ 04
05 --n-nN 05
06 nn--n- 06
   ABCDEF
\end{code}

Si on est noir : 

\begin{code}
   ABCDEF
01 --nnN- 01 <--
02 -n--nn 02 <--
03 ------ 03
04 ------ 04
05 bbb--- 05
06 bB---b 06
   ABCDEF
\end{code}

Et pour en bas :

\begin{code}
   ABCDEF
01 ------ 01
02 ------ 02
03 ------ 03
04 ------ 04
05 -b-bbb 05 <--
06 --b-B- 06 <--
   ABCDEF
\end{code}

Si on est noir : 

\begin{code}
   ABCDEF
01 b-bBb- 01
02 -b-b-- 02
03 ------ 03
04 ------ 04
05 --nnnn 05 <--
06 -n--N- 06 <--
   ABCDEF
\end{code}


On a donc décidé d'automatiquement jouer ces deux coups pour économiser en temps. Il y a environ 11 000 possibilités de placement possible. Lors du
jour de tournoi il est invraisembable de gaspiller tout ce temps a trouver le meilleur coup au début...

La raison s'explique par le fait qu'en étant blanc, on commence, donc on peut se permettre de mettre plusieurs pions sur les liseres de type 3. En noir
on doit faire plus attention. En général, on va chercher à mettre la licorne en arriere car on veut la protéger d'un coup gagnant dés le 1er tour. On place nos
pions autour pour former des barrieres afin de rendre l'acces plus difficile.

Evidemment, ce n'est peut etre pas les meilleurs coups à jouer dés le début. Mais nous n'avons pas pu
chercher plus loin par manque de temps.

\subsection{Début de jeu}

La phase du début de jeu est la phase durant laquelle on veut placer de maniere répartie nos pions. Il faut donc privilégier le nombre de choix possible.
Il faudrait également rapprocher nos pions de ceux adverse, mais cela reste moins important que de pouvoir mener la partie.

\subsection{Milieu de jeu}

Pour l'instant, nous considérons que le jeu est en phase de milieu si il y a eu au moins 10 tours. Durant cette phase, on va désigner 
des roles à nos paladins. On aura 2 défenseurs, 2 attaquant et 2 "coordinateur" (l'un sera un paladin et l'autre sera la licorne).

Le milieu n'aura pas de coefficient. Tous les critères seront évalués de manière égaux.

\subsubsection{Rôles}

Les roles sont simples: les attaquants vont chercher à prendre la licorne adverse, les defenseurs vont chercher à bloquer les attaques adverses, et le coordinateur
aide les attaquants à pouvoir se déplacer au prochain tour, ou empecher les attaquants adverse de se déplacer.

Pour les défenseurs, on va privilégier le fait qu'il puisse ne pas bouger et bloque les attaques ennemis en restant prés de la licorne.

Pour les attaquants, on va privilégier leur proximité à la licorne adverse. Dans un certain rayon il faut aussi qu'il existe un chemin vers la licorne.

Pour le coordinateur, son but est d'aller sur un case qui n'est pas du meme lisere que
les attaquants et de meme liseré que les defenseurs. Cependant, on va privilégier le fait que ce soit le
coordinateur paladin qui bouge, plutot que licorne.

Malheureusement, nous n'avons pas eu le temps de calculer le nombre de coup possibles de coordinateurs.

\subsection{FIn de jeu}

La fin du jeu est fixé à 20 tours de manière arbitraire. Vu que c'est bientot la fin de partie, on va faire des recherches moins en profondeur
car il est plus probables qu'on trouve un coup gagnant (ou alors qu'on sait qu'on va perdre.)

A ce stade, on va privilégier la distance proche des attaquants.

\end{document}
